# Advanced Frontend Techniques - Parallax Scrolling Projekt
* Tanja Lehner
* Stephanie Hamberger

## Review
Unser Projekt behandelt das Thema Parallax Scrolling. Um dieses Konzept gestalterisch aufzubereiten, wählten wir das Thema „Schichten des Ozeans“. Der User lernt durch Scrollen, welche Fische oder Objekte sich in welcher Ozeanschicht befinden, welche Besonderheiten diese Fische oder Objekte haben, welche Ozeanschichten es gibt und wie tief diese sind.
Im Folgenden werden die einzelnen Aufgaben sowie die dabei entstandenen Herausforderungen beschrieben und die hauptverantwortliche Person in der Klammer genannt. Jedoch ist anzumerken, dass wir beide eigentlich an allen Aufgaben im Projekt beteiligt waren und wir vieles gemeinsam gelöst haben.
Abschließend ist noch ein persönliches Fazit zum Projekt angefügt.

## Informationsbeschaffung (Tanja):
Um dieses Thema umzusetzen und zu planen, wie die Webseite aufbereitet werden soll, musste zuerst einmal recherchiert werden. In der Recherche fanden wir zum einen die Schichten des Ozeans und zum anderen welche Lebewesen in diesen Schichten zu finden sind. Weiters fanden wir heraus, wie tief Menschen schon getaucht sind. Sobald ein festgelegt wurde, welche Objekte in unseren Ozean herumschwimmen, mussten freie SVG Grafiken gesucht und verändert werden. Hierbei kam es oft zu Schwierigkeiten, da vor allem Tiefwasserfische selten als SVG Grafik in einem bestimmten Stil zu finden sind. Anschließend wurden dazu Texte verfasst. Außerdem wurde recherchiert, wie sich Parallax Scrolling am besten umsetzen lässt. 

## SCSS Dateien erstellen (Stephanie):
Uns war wichtig, dass wir eine übersichtliche Scss-Dateistruktur erstellen, um bei so vielen Bildern und Animationen den Überblick zu behalten. Dabei hatten wir keine Schwierigkeiten, da das Prinzip von Scss oder Sass schon bekannt war. Wir lagerten Keyframes für die Animationen aus und erstellen Variablen um Pixelgeschubse zu vermeiden. Weiters wurden Mixins erstellt um Copy and Paste zu vermeiden.

## Hintergrund, Boden und Wellen (Stephanie):
Für den Meeresboden wurde ein Farbverlauf gewählt und drei Wellen übereinandergelegt, die sich bewegen. Weiters wurde der Meeresboden eingefügt. Beim Meeresboden war es schwierig, dass dieser bei jeder Bildschirmbreite am Ende der Webseite sitzt. Daher wurde die Höhe des Bildes auf die Höhe der Webseite gesetzt und mit background-position: bottom; gearbeitet. Weiters dauerte die Positionierung der Wellen eine Weile und die Definition des z-index, also welches Element im Hintergrund ist und welches im Vordergrund. Diese Lösung wurde nur durch Ausprobieren geschafft.

## Positionierung (Tanja):
Die Positionierung war eine Herausforderung, da wir uns an die tatsächliche Tauchtiefe der Lebewesen halten wollten. Um das ungefähr hinzubekommen errechneten wir uns mit Hilfe von Variablen die Position der Tiere und konnten diese auch einfach ändern. Außerdem wurde darauf geachtet, dass die Größe der Tiere im Verhältnis zu den anderen Tieren realistisch ist. Da wir im gesamten Verlauf des Projektes aber die Gesamthöhe sowie die Höhe der einzelnen Schichten mehrmals geändert haben, kam es trotz “Vorsichtsmaßnahmen” (Berechnen der Position aus Variablen) teilweise zu Problemen, die eine Anpassungen der Position nötig machten. 

## Animationen (Tanja):
Die Animationen wurden mit Hilfe von Keyframes erstellt und meisten wurden die Elemente von links oder rechts ins Bild bewegt. Es wurde aber auch mit der Veränderung der Transparenz und der Größe gearbeitet. Sie beginnen meist dann, wenn die jeweilige Ebene am Screen sichtbar ist. Objekte, wie die Wellen und die Titanic bewegen sich konstant. Die Animationen wurden auch zeitlich aufeinander abgestimmt, sodass das erscheinen für den User angenehm ist. Bei der Erstellung der Animationen, war die größte Herausforderung, eine natürlich erscheinende Bewegung zu erzeugen, was nur durch viel “herumprobieren” gelöst werden konnte und viel Zeit kostete. Eine weitere Herausforderung war das Erstellen des Planktons. Dies ist eigentlich ein Sternenhimmel, den wir im Web gefunden haben und an unsere Anforderungen angepasst haben. Der Code war schwierig zu verstehen und so hat es uns einige Zeit gekostet, bis sich das Plankton nach unseren Wünschen verhielt. Das größte Problem dabei war den Bereich einzugrenzen, in dem es angezeigt werden soll. Dieses Problem wurde schlussendlich mit dem CSS-Attribut Overflow:hidden gelöst.

## JavaScript (Stephanie):
Um ein Parallax Scrolling zu ermöglichen hielten wir es für eine gute Lösung, jede Animation erst zu starten, wenn der User oder die Userin die höhe der Animation erreicht hat. Das heißt dass jeder Fisch oder jedes Item erst dann ins Bild schwimmt, wenn der User oder die Userin diese Animation auch sehen kann.
Um dies zu ermöglichen war es nötig eine Funktion zu überprüfen, die das überprüft. Mit dieser Funktion gab es anfangs Schwierigkeiten, da wir zuerst mal herausfinden mussten, wie man überprüft, was gerade im Bild ist. Mithilfe von Google hatten wir jedoch schnell die richtigen JS und JQuery Funktionen und konnten die Funktion anwenden. Bei jedem Scroll-Event wird nun überprüft, ob Elemente auf der Höhe sind, die ins Bild schwimmen müssen. Auch hierbei gab es Schwierigkeiten, wie das am besten umgesetzt wird. Wir entschieden uns schlussendlich für viele For-Schleifen, die jede Ebene einzeln bearbeiten. Diese For-Schleife durchläuft ein Array mit den Klassennamen und fügt eine zusätzliche Animation-Klasse hinzu. Damit die Items nicht die ganze Zeit im Bild bleiben, wird diese Animation-Klasse nach zwei Ebenen gelöscht und eine Out-Klasse eingefügt, damit die Dinge aus dem Bild schwimmen. Das richtige Timing, wenn diese Dinge rausschwimmen, war lange ein Problem, da dies nicht Funktioniert hat, wenn man sich  in zwei Ebenen gleichzeitig befindet. Das Problem wurde so gelöst, dass die Dinge erst rausschwimmen, wenn zwei Ebenen gescrollt wurde.

## Generelle Herausforderungen:
Die größte Herausforderung war die Performance. Vor allem am Anfang kam es immer wieder zu Performance-Problemen, da alle Animationen gleichzeitig liefen. Dieses Problem wurde mit JS großteils gelöst. Weiters war es herausfordernd die Element passend zu positionieren und die größe zu bestimmen. Die reale Größe der Tiere und die Tiefe, in der sie sich bewegten konnte nicht immer richtig abgebildet werden. Außerdem war es herausfordernd “realistische” Animationen zu machen. Vor allem beim U Boot und beim Delfin mussten wir lange herumprobieren. Anfangs war jede Ebene höher als 100vh, doch war hierbei das Problem, dass die Fischen nicht “wussten wann sie hinaus und hineinschwimmen sollten”. Wir hatten also ein JS Problem, da Fische gebuggt haben. Daher einigten wir uns darauf jede Ebene auf 100vh zu verkürzen. Die Seite wurde zum einem übersichtlicher und zum anderen befreit von diesen Buggs. 
Am Schluss war noch geplant eine Scroll-Stop nach jeder Ebene einzubauen, damit der User jede Animation sieht. Das ist uns leider nicht sofort gelungen, daher gaben wir das aus Zeitmangel auf. Für das nächste mal merken wir uns, dass dies von Anfang an berücksichtigt werden müsste. Weiters wollten wir die Titanic und den Stein in einem SVG verbinden und die Titanic alleine zu bewegen. Auch das war aus Zeitgründen nicht mehr möglich.
Fazit: mit Herumprobieren kommt man in CSS immer weit und Google hilft auch.

## Fazit Stephanie:
Die erste Herausforderung die sich anbahnte war für mich der Hintergrund, die Wellen und der Boden. Die Anordnung dieser war schwerer als gedacht und brauchte einiges an Zeit. Ich fand es interessant mit Keyframes zu arbeiten, da mir das bisher unbekannt war. Außerdem war es interessant Animationen zu timen und Fische einigermaßen realistisch schwimmen zu lassen. Weiters wurden wir vor die Herausforderung gestellt, die Fische so zu platzieren, damit das einigermaßen responsive ist. Weiters konnte ich mein Wissen in Scss vertiefen und auffrischen. Große Schwierigkeiten hatte ich nicht, da das meiste mit CSS gelöst werden konnte. Ich fand es interessant, wie sich verschiedenste CSS-Befehle auf die Performance auswirken und wie man diese Performance verbessern kann.
Würde ich dieses Projekt noch einmal machen, dann würde ich früher beginnen und mir einen Plan machen, welche Ziele ich erreichen möchte. Vor allem würde ich mich um das Problem kümmern, wie man das Scrollen des Users an bestimmten stellen unterbrechen kann.

## Fazit Tanja:
Für mich war das Projekt sehr lehrreich, da ich nun nach längerer Web-Pause (habe mein Praktikum im eLearning Bereich gemacht) die Möglichkeit hatte mein Wissen zu vertiefen und mit neue Dinge anzusehen, die ich bis jetzt noch nicht ausprobiert habe. Mein größter Lernfaktor war das Arbeiten mit SCSS, da ich das zuvor noch nie praktisch angewendet habe.  Nun kenne ich Variablen, Verschachtelungen und Mixins nicht nur theoretisch sondern auch praktisch und muss sagen, dass ich dies definitiv wieder verwenden werde, da es einiges erleichtert.
Mit Keyframes habe ich zuvor schon gearbeitet. Dies war also nicht neu für mich. Die Herausforderung dabei war aber eine schöne und natürliche Animation hinzubekommen, was wirklich viel “herumprobieren” bedeutet. Bei den Animationen ist außerdem mein größter Lerneffekt, dass die Performance ein überaus wichtiger Faktor ist und nicht jede Aktion die gleiche Auswirkung hat. Hier habe ich nur einen kleinen Einblick erhalten, aber es würde dazu noch viel mehr geben, was es sich herauszufinden lohnt. 
Generell würde ich das nächste Mal mit mehr Plan an die Sache gehen, da wir erst gegen Ende herausgefunden haben, wie es am besten wäre dieses Projekt umzusetzen und das Parallax Scrolling nicht gleich Parallax Scrolling ist.

